\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Die Schwankungen des Taugenichts zwischen philiströs und romantisch}%
\label{chap:analyse2}

In vielen bekannten Werken der Romantik, wie auch im blonden Eckbert und dem
Taugenichts, erlebt man einen Protagonisten, der zu Beginn seine Heimat
verlässt und somit seine durch Familientradition meist gesicherte Existenz
durch ein unbestimmtes Reiseziel und ein Leben in der Fremde austauscht.
\footcite[Vgl.][S. 126f]{Bark:Romantik}

\section{Übersicht}

Im „Aus dem Leben eines Taugenichts“ beschreibt Joseph von Eichendorff einen
jungen Müllerssohn, der in die Welt hinauszieht, nachdem ihn sein Vater damit
konfrontiert, dass er ihm nutzlos auf der Tasche läge.

Das Werk ist in weiten Teilen eine Liebesgeschichte, die den Jüngling und
seine junge Angebetete sehnsüchtig suchend nach ihrem Liebes- und Lebensglück
darstellt. Dabei gibt es allerlei dramatische Wendungen in der Handlung, am
Schluss aber ein klassisch-kitschiges Happy End.

Gemeinsam haben die zwei Werke primär das Thema der Reise. Während sich Bertha
und Eckbert in Gegenden des Harzes bewegen, wandert der Taugenichts in die
Ferne bis nach Italien. Für den Taugenichts ist das Wandern etwas Wunderbares,
das seine Sinnestätigkeit anregt, was sich im permanenten Genuss der Natur
zeigt. Gleichzeitig repräsentiert das Wandern auch die Verbreitung der Ideen
der Romantik.

Bertha und der Taugenichts lassen ihre Familien hinter sich und ziehen ohne
ein klares Ziel fort. Sie finden beide ein „Paradies“: Bertha die Waldeinsamkeit
und der Taugenichts die Verliebtheit. Eckbert findet in der Flucht vor seinem
Gewissen im Wahnsinn den Tod.

\section{Flucht und Reisen im Taugenichts}

\subsection{Reise}

\paragraph{Abschied vom Vater}
Der Vater wird stereotyp als Philister wahrgenommen, eine Person, die früh
aufsteht, eine Schlafmütze trägt und einen geregelten Tagesablauf hat. Er
ärgert sich sichtlich über den entspannten Lebensstil seines Sohnes und legt
ihm nahe, draussen in der Welt auch die harte Erfahrung zu sammeln, die ihm
selbst täglich widerfährt.
\footcite[Vgl.][S. 5f]{Eichendorff:Taugenichts}

\paragraph{Flucht aus dem Schloss in B.}
Im Schloss in B. hat der Taugenichts das Gefühl, dass ihm nach dem Leben
getrachtet wird. Vorgänge ausserhalb im Schlossgarten lassen ihn darauf
schliessen, dass ein Mord an ihm kurz bevorstünde. Bei der Flucht, die er
unverzüglich antritt, hilft ihm überraschend der im Schloss wohnhafte
„lange Student“ aus dem Garten hinaus.
\footcite[Vgl.][S. 58f]{Eichendorff:Taugenichts}

\subsection{Flucht}

\section{Fremd- oder selbstbestimmt}

Flucht und Reisen kann man auch aus der Perspektive von fremdbestimmt und
selbstbestimmt betrachten. Dabei ist die Abgrenzung zwischen Fremd- und
Selbstbestimmtheit nicht immer einfach.

Folgende Beispiele aus dem „Taugenichts“ von Joseph von Eichendorff
sollen dies aufzeigen.

\subsection{Fremdbestimmt}

\paragraph{Vater schickt ihn fort}
Die Entscheidung, das beschauliche Leben vor der Mühle gegen ein Wandern durch
die Welt einzutauschen, kommt durch die klare Empfehlung des Vaters zustande.
Für socj stellt der Protagonist diese Entscheidung verklärt so dar, als hätte
er sie schon im Moment vor der Empfehlung aus eigenem Willen getroffen.
\footcite[Vgl.][S. 5]{Eichendorff:Taugenichts}

\paragraph{Aufenthalt am Schloss}
Die Empfehlung der Dame aus der ersten Reise, überbracht von der Kammerjungfer,
eine Beschäftigung im Schloss anzunehmen, führt zum ersten längeren Aufenthalt
nach seinem Aufbruch vom Vater.
\footcite[Vgl.][S. 8]{Eichendorff:Taugenichts}

\paragraph{Aufbruch nach B.}
Während des Aufenthalts in einem Dorf, wo der Taugenichts nah daran ist, sich
sesshaft zu machen, bringen ihn zwei Reiter dazu, mit ihm ins italienische B.
zu reisen. Die beiden, der Maler Leonhart und der Maler Guido, gaben dabei mit
gezogener Pistole ihrem Wunsch Nachdruck.
\footcite[Vgl.][S. 35f]{Eichendorff:Taugenichts}

Gegen Ende des Werkes stellt sich heraus, dass es sich bei den beiden und die
Gräfin und ihren Begleiter aus dem Schloss handelt.

\subsection{Selbstbestimmt}

\paragraph{Er findet Gefallen an einem Mädchen in einem Dorf}
Die Reise nach Italien führt den Taugenichts in ein Dorf, in dem er seine
Geigenkünste zum Besten gibt. Ein Mädchen, mit dem er sich unterhält und die
ihm Komplimente macht, erweckt in ihm wieder den Wunsch nach sesshaftem Glück.
Er überlegt sich im Stillen ausführlich, die Vorteile einer Heirat mit dem
Mädchen zu nutzen, das jung, schön und von vermögenden Eltern ist und ein
gesichertes Leben mit wenig Initialaufwand verspricht.
\footcite[Vgl.][S. 32f]{Eichendorff:Taugenichts}

\subsection{Unklar abgegrenzt}

\paragraph{Aufbruch nach Geburtagsfeier}
An der Geburtagsfeier von Aurelie sieht der Taugenichts, wie sie mit einem
Offizier in Uniform am Balkon steht, welchen er als Bräutigam deutet. Daraufhin
beschliesst er, seinen Zöllnerposten an den Nagel zu hängen und nach Italien zu
reisen.
\footcite[Vgl.][S. 26]{Eichendorff:Taugenichts}

\paragraph{Sesshaftigkeit als Gärtner und Zolleinnehmer}
Der Taugenichts schwankt zwischenzeitlich zwischen Lebenskonzepten, die eher
philiströs und eher romantisch sind. Nach dem ersten Reiseabschnitt lässt er
sich als Gärtner anstellen. Später macht er sogar einen Karriereschritt und
wird angesehener Zolleinnehmer. Aus dieser Sesshaftigkeit bricht er nach
vermeintlich enttäuschter Liebe aber wieder aus und setzt statt auf Sicherheit
im Leben auf Erlebnis und Abenteuer.
\footcite[Vgl.][S. 8, 15]{Eichendorff:Taugenichts}
